---
title: "La paradoja del arquero. Cómo alcanzar tus objetivos y disfrutar de ello"
date: 2020-05-15
draft: false
featured_image:
---
>Sabemos que es bueno ponernos objetivos, que le dan estructura, dirección y significado a nuestra vida. Sin embargo, el mero hecho de marcar un objetivo puede convertirse en una fuente de angustia, frustración y ansiedad.
>
>¿Cómo podemos perseguir nuestros objetivos sin amargarnos la vida?

Éste, querido simio, es un problema de método.

Hace años aprendí algo de un arquero. Estábamos practicando, y yo estaba frustrado porque no lograba acertar en el centro de la diana. Fue entonces cuando me contó el secreto del tiro con arco, lo que yo llamo la paradoja del arquero:

*Cuanto más piensas en dar en el blanco, más difícil es*.

El tiro con arco es una disciplina en la que prima la consistencia. Lo realmente importante no es acertar, es lanzar todas tus flechas lo más cerca posible del centro. En competición, tres flechas cerca del centro puntúan más que una flecha en el centro y dos fuera.

La forma en la que los arqueros consiguen esa consistencia es hacer siempre el mismo movimiento. Si haces siempre lo mismo, la flecha sale igual, y por tanto va al mismo sitio. La clave no está en la diana, ni en la flecha, ni en el arco, sino en el cuerpo del arquero. Los buenos practicantes son aquellos que son capaces de enfocar su atención plenamente en sí mismos. El centro de la diana es solo una referencia, y lo realmente importante es perfeccionar el movimiento.

En Japón, se ha creado una tradición que usa la arquería como forma de desarrollo personal. En el tiro con arco zen, el arquero mantiene los ojos cerrados durante su práctica. Eso le ayuda a mantener su foco en el presente, y en sí mismo, y a comprender que dar en el blanco es únicamente una consecuencia natural.

El verdadero objetivo es el proceso, no el resultado.

La paradoja del arquero se puede aplicar a casi todo lo que haces. Para conseguir algo que requiere tiempo, la consistencia es clave.

Si quieres escribir una novela, es mejor escribir media hora todos los días que diez horas una vez al mes.

Lo que te lleva a tu destino es moverte, poner un pie frente al otro, avanzar. Caminar es tu objetivo, tu destino es tu referencia, llegar es el resultado natural.

Camina, párate a apreciar el paisaje, agradece lo que has avanzado y cuánto más cerca estás de donde quieres llegar.

*Mejorar* es mucho más sencillo que *ser bueno* en algo. Cada pequeño cambio, cada pequeño descubrimiento, es una victoria y una fuente de satisfacción. Puede que ahora no seas el mejor, pero si eres mejor, es suficiente.

Si además encuentras objetivos que puedas disfrutar, aún mejor. Cuando las cosas que haces todos los días te aportan alegría y satisfacción personal, te ayudan a mejorar y a la vez te acercan un poco a la vida que quieres tener, el resto es solo cuestión de tiempo.

¿Cómo puedes ponerte objetivos y cumplirlos sin amargarte la vida? Es simple: define bien cuáles son tus objetivos y cuáles son los resultados que deberían crear. Mantén tu foco en los objetivos que puedes cumplir aquí y ahora. Usa los resultados como una guía, como una referencia. Y recuerda que, como más pienses en dar en el blanco, más difícil será.
